【巴拿馬文件】創科局長楊偉雄 任理大副校時設離岸公司

現任創新及科技局局長楊偉雄於2013至2014年，擔任理工大學行政副校長時，曾處理理工大學開設離岸公司。(資料圖片)

根據巴拿馬文件揭示，香港理工大學曾透過轄下公司間接在英屬處女島（BVI）開設兩間公司，由時任理大財政處長香世傑擔任唯一董事，其中一間公司PearL-DigiPower更是由現任創新及科技局局長楊偉雄負責，楊當時為理大行政副校長。有校董聲稱對有關操作不知情。 楊偉雄今午透過政府新聞處回應《香港01》，指成立離岸公司是理大相關委員會通過的決定。由於他已不在理大任職，不方便透露詳情，但強調有關安排是出任副校長時的行政工作，當中並無不當。 至於理大方面，仍未有回覆查詢。

理大企業在2013年5月末組成PearL-DigiPower。(ICIJ文件)

涉事的兩間BVI公司由理大企業公司（PolyU Enterprises）全資擁有。理大企業是理大獨資擁有的一家香港公司，負責將理工大學的研究成果轉移到商業範疇應用。理大企業在2013年5月末組成PearL-DigiPower，當時楊偉雄正擔任理大企業的總裁。3周後，楊再以理大企業總裁名義簽署協議，令PearL-DigiPower可以將股票轉移到理大企業之下。除了PearL-DigiPower外，理大企業在2012年10月亦成立了另一家BVI公司PearL-Sun Wah。

楊偉雄以理大企業總裁名義簽署協議。(ICIJ文件)

校董會稱不知情

《南華早報》引述兩名大學校董稱，校董會對此有關操作並不知情。報道引述理工大學校董朱偉志稱：「不記得知曉有兩家英屬處女島公司」，又批評大學設立這種公司「不合適」。報道又稱楊偉雄拒絕進一步回應：「（理工大學）已經給了你解釋，就相信吧，為什麼來問我？」 理工大學回覆該報道時，指設立兩家英屬處女島公司是為了「在理工大學已經沒有積極運作的公司中持有投資」，稱有關操作最符合效益。

教育界立法會議員葉建源對事件感到難以理解，他質疑校方為何設立離岸公司操作研究成果應用，另外校方在設立公司過程中是否經過合適程序，有沒有繞過校董會，「若果成立過程好秘密，就好大問題。」他促請楊偉雄及理大管理層進一步解釋。

快d落去搵Steve Jobs啦

under the table

嗰5百億去咗邊？

500億

其實會有咩事
唐英年 劏房波 立法會議員 全部都有
第日d傳媒收晒咪一樣隻字不提

lm

怕你香港人咩